\documentclass[12pt, a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[]{algorithm2e}
\usepackage{listings,lstautogobble}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
        \vspace*{-2cm}
        {\centering\includegraphics[width=\textwidth]{resources/logo.pdf}\par}
        \centering
        \vspace*{2cm}
        {\Large Semestrální práce KIV/TI\par}
        \vspace{1.5cm}
        {\Huge\bfseries Huffmanovo Kódování v~Javě\par}
        \vspace{2cm}

        {\Large Martin Procházka\par}
        {\Large A17B0333P\par}

        \vfill

        {\Large 23.\,11.\,2018}
    \end{titlepage}

    \tableofcontents

    \chapter{Zadání}
        Vytvořte jednoduchý kompresní a dekompresní program. Jeho vstupem bude obecný \string(binární\string) soubor,
        výstupem soubor komprimovaný Huffmanovým kódováním. Výstupní soubor v~sobě musí obsahovat všechny potřebné
        informace pro dekompresi, tj. zejména četnosti vstupních znaků. Pro jednoduchost předpokládejte, že vstupní
        soubor bude dlouhý maximálně 2 GiB.
    \chapter{Analýza}
        \section{Huffmanovo kódování}
            Huffmanovo kódování je algoritmus jehož vstupem je abeceda se známými pravděpodobnostmi výskytu
            každého znaku a výstupem je minimální prefixový kód vzhledem k~daným pravděpodobnostem. Jeho
            podrobnější popis přenechám patřičné literatuře\footnote{Huffman, D. 1952 -- A~Method for the Construction of Minimum-Redundancy Codes}.

        \section{Kodér}
            V~této části budu představovat problémy, které je třeba při jeho implementaci adresovat.

            \subsection{Sestavení frekvenční tabulky}
                Sestavení frekvenční tabulky je poněkud triviální problém, který řeším průchodem celého souboru
                a uchováním počtu znaků pomocí vhodné datové struktury. Jako znak bude uvažován 1 byte.

            \subsection{Sestavení Huffmanova stromu}
                Pro získání kódových značek je potřeba sestavit Huffmanův strom pro abecedu z~frekvenční tabulky.
                Toho se docílí aplikací algoritmu viz \ref{fig:algo}. Optimální chod zde opět závisí zejména na
                použití vhodných datových struktur.

                \begin{figure}[ht]
                    \renewcommand\figurename{Algoritmus}
                    \begin{enumerate}
                        \item Každý znak je listový vrchol stromu
                        \item Seřaď vrcholy do klesající posloupnosti podle četnosti
                        \item Přidej vrchol a veď z~něj hranu do dvou vrcholů s~nejnižší četností v~posloupnosti
                        \begin{enumerate}
                            \item vrcholu přiřaď četnost, která je součtem četností jeho potomků
                            \item odeber z~posloupnosti jeho potomky
                        \end{enumerate}
                        \item Pokud posloupnost obsahuje více, než jeden vrchol vrať se na 2.
                        \item Pokud při přechodu přes levou hranu píšeme \texttt{1} a při přechodu přes pravou hranu píšeme
                              \texttt{0}, pak kód pro každý znak je cesta z~kořene stromu do listu danému znaku náležícím.
                        \item Konec
                    \end{enumerate}
                    \caption{Huffmanovo kódování, implementovaný algoritmus}
                    \label{fig:algo}
                \end{figure}

            \subsection{Sestavení hlavičky souboru}
                Řešení tohoto problému spočívá v~tom si uvědomit co všechno dekodér potřebuje k~účinné dekompresi
                zakódovaného souboru, resp. si uvědomit co nepotřebuje.
                \paragraph{}
                K~dekompresi je potřebova Huffmanův strom. První co se nabízí je uložit si frekvenční
                tabulku a z~ní strom sestavit. Jednoduše však mohu dokázat, že to je špatný nápad.
                Předpokládejme, že frekvenční tabulka jsou uspořádané dvojice znaků a jejich četností.
                Znak reprezentujme na jednom bytu a četnost na čtyřech (int32). Tím pádem připadá na jeden znak ve
                vstupním souboru 5 bajtů. Velikost v~bytech takové tabulky se pak spočte jako pětinásobek
                počtu znaků ve vstupním souboru. Co teprve v~případě, kdy se jedná o~skutečně randomizovaný
                soubor, tzn. četnosti jsou relativně nízké, ale znaky jsou v~tabulce všechny. V~takovém
                případě nejen, že už z~principu Huffmanova kódování se příliš neušetří, naopak díky frekvenční
                tabulce v~hlavičce souboru se výsledný zakódovaný soubor významně zvětší.
                \paragraph{}
                Druhá možnost je uložit samotný Huffmanovský strom.
                Zde je třeba si definovat co všechno ze stromu je potřeba ukládat. Dekodéru může být jedno,
                jaké četnosti měl který znak při zakódování, bohatě mu stačí informace o~kódových značkách.
                Vlastně bude stačit, když uložím vrcholy -- ty jsou dvojího typu, list a vnitřní vrchol.
                Pokud je vrchol list tak reprezentuje znak -- ten je potřeba také uložit, algoritmus
                viz \ref{fig:algo2}.

                \begin{figure}
                    \renewcommand\figurename{Algoritmus}
                    \begin{enumerate}
                        \item Postav se do kořene stromu
                        \item Rozděl strom na levý a pravý podstrom, řeš je tomto pořadí
                        \item Přesuň se do kořene nevyřešeného podstromu.
                        \item Je vrchol list?
                        \begin{enumerate}
                            \item Ano: připiš 1 a reprezentaci znaku
                            \item Ne: připiš 0 a vrať se na 2.
                        \end{enumerate}
                        \item Vrať se do nejbližšího vrcholu, který nemá vyřešené oba své podstromy.
                        \begin{enumerate}
                            \item Vrchol existuje a pokračuj na 3.
                            \item Vrchol neexistuje, algoritmus končí.
                        \end{enumerate}
                    \end{enumerate}
                    \caption{Komprese Huffmanova stromu}
                    \label{fig:algo2}
                \end{figure}

                Další zásadní informace, kterou je nezbytné přidat do hlavičky je počet nevýznamových bitů na konci
                souboru. Při kompresi v~drtivě většině případů dochází k~situaci, kdy poslední byte není zcela
                využit, to je dáno různou velikostí kódových značek. Počet takových bitů bude 0 -- v~případě, kdy
                je poslední byte kompletně využit, až 7 -- pouze první bit je využit. Tudíž na reprezentaci
                stačí pouze 3 bity. Ty je vhodné dát na začátek hlavičky, ale je to vpodstatě jedno.
                \paragraph{}
                Nyní je na čase se dobrat k~finální velikosti hlavičky souboru. Pokud \textit{n} je počet listů a
                víme, že Huffmanův strom má $2n - 1$ vrcholů pak lze jednoduše vyjádřit velikost hlavičky pro osmi bitový
                znak:

                \begin{equation}
                    |H| = 3 + 2n - 1 + 8n = 2 + 10n
                \end{equation}

                \paragraph{}
                Z~toho lze vypočítat maximální velikost hlavičky pro uvažovaných 8 bitů: $2 + 10\times 256 = 2562 [b]$. Tato
                situace nastane v~případě, že všech 256 znaků je použito. Jako názorná ukázka sestavení hlavičky poslouží
                náčrt jednotlivých kroků algoritmu \ref{fig:halgo}.

                \begin{figure}
                    \centering
                    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{resources/headeralg1.png}
                        \caption{Krok 1}
                        \label{fig:huffcomp1}
                    \end{subfigure}
                    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{resources/headeralg2.png}
                        \caption{Krok 2}
                        \label{fig:huffcomp2}
                    \end{subfigure}
                    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{resources/headeralg3.png}
                        \caption{Krok 3}
                        \label{fig:huffcomp3}
                    \end{subfigure}
                    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{resources/headeralg4.png}
                        \caption{Krok 4}
                        \label{fig:huffcomp4}
                    \end{subfigure}
                    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{resources/headeralg5.png}
                        \caption{Krok 5}
                        \label{fig:huffcomp5}
                    \end{subfigure}
                    \caption{Komprese jednoduchého Huffmanova stromu. Šedý uzel byl navštíven, ale je nedořešen.
                             Červený uzel je vyřešen. Pod stromem je komprimovaná reprezentace stromu k~aktuálnímu
                             kroku. Pro přehlednost za znaky nebyla dosazena jejich binární reprezentace.}
                    \label{fig:halgo}
                \end{figure}

            \subsection{Zakódování vstupního souboru}
                Do výstupního souboru se zapíše hlavička a pokračuje se vkládáním kódových značek. Kódové značky se
                získají z~Huffmanova stromu případně by se dalo využít cachování nebo uložení kódových značek do
                jiné datové struktury, např. hashtabulky nebo pole s~přímým adresováním(implementovaná varianta),
                aby se zamezilo zbytečným průchodům skrz strom.
        \section{Dekodér}
            Dekodér je podstatně jednodušší, než kodér. Dekódování rozděluji na dvě etapy -- znovu-sestavení stromu
            a samotné dekódování.
            \subsection{Rekonstrukce stromu}
                Algoritmus je vpodstatě stejný, jako při zakódování stromu. Zatím neexistující strom se preorder
                prochází do hloubky a po cestě se přidávají vrcholy, tak jak přicházejí na vstupu, tzn. \texttt{1} -- list,
                \texttt{0} -- vnitřní uzel. Za jedničkou vždy následuje kód znaku, ten se přidá do listu.

            \subsection{Dekódování}
                Realizuje se procházením stromu dokud se nenarazí na list. Cesta je definována vstupními daty --
                na jedničkový bit se jde do levého syna, na nulový bit do pravého. Z~listu získám dekódovaný znak.

    \chapter{Implementace}
        \section{Struktura aplikace}
            Aplikace je rozdělena do dvou balíků -- \uv{codec} a \uv{cli}. Balík codec je sám o~sobě funkční celek
            umožňující kódování i dekódování souborů a odhaluje navenek své skrovné api. Tento přístup umožňuje
            tvorbu různých frontendů nebo případné knihovní použití samotného kodeku bez uživatelského rozhraní.
            \paragraph{}
            Balík cli pouze využívá api kodeku a s~jistou přidanou inteligencí ho mapuje na parametry příkazové
            řádky.
            \paragraph{}
            Provázanost uživatelského rozhraní s~api kodeku lze sledovat na třídním diagramu \ref{fig:dia}. V~následujících
            odstavcích se pokusím stručně představit roli jednotlivých tříd. Pro implementační detaily doporučuji
            nahlédnout do přiloženého javadocu nebo zdrojového kódu.

            \begin{figure}
                \includegraphics[width=\textwidth]{resources/pc_diagram.png}
                \caption{Diagram tříd a balíků}
                \label{fig:dia}
            \end{figure}

        \section{Třídy kodeku}
            \paragraph{Třída HuffmanTree} je srdcem kodeku, stará se o~sestavení Huffmanova stromu z~frekvenční
            tabulky. Zároveň navenek poskytuje funkcionalitu nezbytnou pro kódování i dekódování. Příkladem uvedu
            metody pro vyhledávání znaku dle kódu nebo naopak kódu dle znaku. \texttt{HuffmanTree} se také stará o~tvorbu
            své hlavičky. Samotná interní struktura stromu je tvořena z~instancí třídy \texttt{HuffmanNode}.

            \paragraph{Třída HuffmanNode} reprezentuje jednotlivé uzly v~Huffmanově stromě. Objekt je to neměnný
            (immutable) a tudíž fakt, jestli je daný uzel vnitřní, nebo list je třeba znát již při inicializaci.

            \paragraph{Třída Analyser} je přítomna výhradně pro účely kodéru. Mezi její funkcionalitu patří
            sestavení frekvenční tabulky, inicializace \texttt{HuffmanTree} a výpočet podpůrných informací jako jsou
            velikosti před a po konverzi a počet nevýznamových bitů na konci souboru.

            \paragraph{Třída Encoder} provádí samotnou kompresi.

            \paragraph{Třída HuffmanTreeTopDownBuilder} je alternativa Analyseru pro dekodér. Jelikož algoritmus
            pro rekonstrukci Huffmanova stromu staví strom \uv{odshora} a třída \texttt{HuffmanTree} používá k~sestavení
            Huffmanova stromu frekvenční tabulku a staví ho \uv{odspoda} a tomu je i přizpůsobena třída \texttt{HuffmanNode}
            svojí neměnností. K~rekonstrukci stromu se tedy využívá vnitří třída builderu -- \texttt{MutableNode}, která se
            umí rekurentně transformovat do struktury tvořené z~\texttt{HuffmanNode}. Mutabilita tohoto objektu je důležitá,
            protože při rekonstrukci se běžně lze dostat do stavu, kdy aktuální strom není Huffmanův, z~důvodu
            přítomnosti uzlů pouze s~jedním potomkem nebo \uv{nelistů} bez potomka.

            \paragraph{Třída Decoder} provádí dekompresi.

            \paragraph{Rozhraní IHuffmanTask} unifikuje kodér a dekodér pod jednotné rozhraní. Při zamyšlení a jisté
            míře abstrakce lze dojít k~závěru, že kodér a dekodér jsou vlastně totožné objekty s~jen lehce
            odlišnou implementací -- není tedy důvod uživateli api nedopřád tu možnost používat je pod jednotným
            rozhraním.

            \paragraph{Přepravka Code} v~diagramu vidět není, nezanesl jsem jí protože k~pochopení koncepce
            aplikace není zas až tak důležitá. Použitá je k~reprezentaci huffmanova kódu a jeho \uv{přepravu} mezi
            objekty -- interně dva integery, jeden pro kód a druhý pro jeho délku, ale to už zacházím do detailů.

        \section{Třídy uživatelského rozhraní}
            \paragraph{Abstraktní třída ARunner} implementace rozhranní \texttt{Runnable} sloužící k~obsluze
            objektů typovaných na \texttt{IHuffmanTask} s~nějakou dodatečnou konfigurací definovanou uživatelem -- přepisování
            souborů, úroveň verbosity, vstupní/výstupní soubory.

            \paragraph{Třída Decode a EncodeRunner} doimplementovávají speciální chování pro kodér a dekodér. Řeší se
            zde výhradně parsování názvů souborů.

            \paragraph{Enum CodecAction} definuje dva aliasy pro \uv{akci} kterou může aplikace provést, tj. kódování
            a dekódování souboru.

            \paragraph{Třída CodecExecutor} podle konfigurace z~příkazové řádky se stará o~instanciaci a spouštění
            runnerů. Také je zde řešena paralelizace -- např. uživatel si může definovat, že chce kódovat 5 souborů
            ve dvou vláknech a executor se postará o~to, aby byly vždy dva runnery aktivní.

            \paragraph{Třída MainCli} je vstupní bod pro uživatele. Zde proběhne rozparsování argumentů příkazové řádky,
            inicializace a konfigurace \texttt{CodecExecutoru} na základě naparsovaných argumentů.

        \section{Knihovny}
            Aplikace používá celkem tři knihovny.

            \paragraph{junit 4.12} framework pro jednotkové testování.
            \paragraph{picocli 3.7} knihovna na parsování argumentů příkazové řádky.
            \paragraph{me.tongfei.progressbar 0.7.2} progressbar v~terminálu.

    \chapter{Uživatelská příručka}
        V~této kapitole bude podrobně popsána funkcionalita aplikace.
        \section{Rozhraní pro příkazovou řádku}
            Aplikaci je možné spustit z~terminálu následujícím snippetem.
            \lstset{language=bash,autogobble=true}
            \begin{lstlisting}
                $ java -jar huff.jar
            \end{lstlisting}
            Alternativně spuštěním shellového skriptu \texttt{run}
            \begin{lstlisting}
                $ . run
            \end{lstlisting}
            Předpokladem pro funkčnost je přítomná instalace Open nebo Oracle JDK verze 8 a vyšší. Při spuštění
            bez argumentů se rozbrazí nápověda popisující uživatelské rozhraní, viz \ref{fig:help}.

            \begin{figure}
                \includegraphics[width=\textwidth]{resources/help.png}
                \caption{Nápověda}
                \label{fig:help}
            \end{figure}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=\textwidth]{resources/use1.png}
                \caption{Příklad použití -- upovídaná komprese}
                \label{fig:use1}
            \end{figure}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=\textwidth]{resources/use2.png}
                \caption{Příklad použití -- velmi upovídaná dekomprese}
                \label{fig:use2}
            \end{figure}

            \subsection{Komprese a dekomprese}
                \paragraph{}
                Komprese souboru je zajištěna příznakem \texttt{-e}, nebo \texttt{--encode} dekomprese se provede
                za přítomnosti příznaku \texttt{-d}, nebo \texttt{--decode}. Pokud jsou zadány oba příznaky žádná
                akce se neprovede a aplikace se terminuje. V~opačném případě, tedy nepřítomnosti žádného z~těchto
                dvou, se provádí komprese.
                \paragraph{}
                Za příznaky by mělo následovat pole vstupních souborů, kde jednotlivé soubory jsou odděleny
                čárkou bez mezery. Za polem vstupních souborů následuje pole výstupních souborů formátované
                stejným způsobem. Pole výstupních souborů je nepovinné a jeho velikost může být menší, než
                velikost pole vstupních souborů. Vstupní soubor se páruje na výstupní tak jak jsou popořadě,
                tj. první na první, druhý na druhý a tak dále\dots Pokud výstupní soubor není uveden, tak se implicitně
                použije při kódování jméno vstupního souboru s~přidanou příponou \texttt{.huf} -- ta se přidává
                i pokud je jméno souboru specifikováno. Při dekódování se naopak vstupnímu souboru sebere
                jeho poslední přípona např. \texttt{test.wav.huf} se dekóduje do \texttt{test.wav}.
                \paragraph{}
                V~předchozím odstavci bylo často zmiňováno spojení jméno souboru, to lze však nahradit jakoukoliv
                absolutní nebo relativní cestou v~souborovém systému. Relativní cesty jsou samozřejmě vzhledem
k~aktuálnímu adresáři. S~čím je potřeba počítat je, že při nespecifikování výstupního souboru
                se bude vytvářet v~adresáři vstupního souboru.

            \subsection{Kolize souborů}
                \paragraph{}
                Implicitní chování je takové, že komprese či dekomprese souboru, která má jako cíl název souboru
                který již existuje, bude přerušena. Tím se zabrání nechtěnému přepsání souboru. Toto chování je
                možno obejít příznakem \texttt{-f}, nebo \texttt{--force}, který zajistí že veškeré kolize se
                budou řešit přepsáním původního souboru, resp. se nebudou řešit vůbec.

            \subsection{Upovídaný výstup}
                \paragraph{}
                Příznakem \texttt{-v}, nebo \texttt{--verbose} lze zapnout upovídaný výstup. Upovídanost má 3 úrovně,
                kreré se vyberou zdvojením či ztrojením příznaku. Tedy úroveň dva se zapne \texttt{-vv} a proveň
                tři \texttt{-vvv}.

                \paragraph{1. úroveň} -- při této úrovni upovídanosti program do terminálu vykresluje progress bar
                indikující procentuelní i absolutní postup jednotlivých průchodů algoritmem. Vzhledem k~faktu, že
                použitý knihovní progress bar nepodporuje konkurentní zápis z~více vláken, tak při paralelním
                zpracování progressbar pouze indikuje počet již zpracovaných konverzí.

                \paragraph{2. úroveň} -- na této úrovni jsou vypisovaný informace o~probíhající kompresi, jako jsou
                velikosti souborů, kompresní poměry, velikost hlavičky a jiné\dots

                \paragraph{3. úroveň} -- vytiskne i datové struktury potřebné pro danou úlohu, pro kódování to je
                frekvenční tabulka, pro dekódování tabulka kódových značek.

            \subsection{Paralelní zpracování}
                \paragraph{}
                Program podporuje paralelní zpracování na úrovni souborů, tzn. lze spustit několik kompresí,
                nebo dekompresí současně. To se dá nastavit parametrem \texttt{-j}, nebo \texttt{--jobs}
s~rovnítkem a následným kladným celým číslem reprezentujícím maximální počet vláken, na kterých
                daná úloha poběží.

        \section{Jak zkompilovat}
            Pro kompilaci je nutný Apache Maven, zkompilované třídy se umístí do target/classes.
            \begin{lstlisting}
                $ mvn compile
            \end{lstlisting}
            Vytvoření spustitelného balíku -- umístí se do adresáře target:
            \begin{lstlisting}
                $ mvn package
            \end{lstlisting}
            Sestavení Javadoc -- umístí se do target/site:
            \begin{lstlisting}
                $ mvn javadoc:javadoc
            \end{lstlisting}
    \chapter{Výkonnostní a kompresní testy}
        V této části předvedu výsledky výkonnostních testů. Testování probíhalo oproti bzip2 verze 1.0.6 a
        gzip verze 1.6, instalované z Ubuntu 18.04 LTS repozitářů. Testováno bylo na třech typech souborů:

        \begin{enumerate}
            \item Soubor samých nul -- /dev/zero
            \item Randomizovaný soubor -- /dev/urandom
            \item Textový soubor s~anglickými texty
        \end{enumerate}

        Velikosti vstupních souborů jsou 10 MiB, každý test case se spouštěl pět krát, výsledný čas běhu je
        tedy aritmetický průměr z~těchto pěti běhů.

        \paragraph{} Z~tabulky \ref{tab:perf1} je vidět praktické omezení mé implementace dané tím, že při znacích délky
        8 bitů v~nejlepším případě znak zakóduji na 1 bit a tím dostanu maximální teoretický kompresní poměr
        8. Pro bzip2 jsou toto naopak ideální data vzhledem k~tomu, že si vstup předzpracovává pomocí RLE.

        \paragraph{} V~tabulce \ref{tab:perf2} je vidět, že pro čistě náhodný soubor je má implementace nepatrně
        efektivnější, z~principu Huffmanova kódování by výsledný soubor bez hlavičky měl být v~nejhorším případě
        stejně velký -- vstupní symboly si pouze \uv{prohází} své kódové značky. Po přidání hlavičky
        dojde k~tomu, že soubor se po kompresi zvětší. Tento overhead je však u~mé implementace očivitně menší,
        než u~alternativních algoritmů.

        \begin{table}[!ht]
            \centering
            \begin{tabular}{|l|r|r|r|}
                \hline
                \sf Komprese  & \sf Výstupní velikost [B] & \sf Kompresní poměr [-] & \sf Čas běhu [s]\\
                \hline\hline
                huff.jar      & 1310722                   & 7,9                     & 0,654 \\
                \hline
                bzip2         & 49                        & 213995                  & 0,094 \\
                \hline
                gzip          & 10217                     & 1026                    & 0,063 \\
                \hline
            \end{tabular}
            \caption{Soubor samých nul}
            \label{tab:perf1}
        \end{table}

        \begin{table}[!ht]
            \centering
            \begin{tabular}{|l|r|r|r|}
                \hline
                \sf Komprese  & \sf Výstupní velikost [B] & \sf Kompresní poměr [-] & \sf Čas běhu [s]\\
                \hline\hline
                huff.jar      & 10486081                  & 0,99996                 & 0,804 \\
                \hline
                bzip2         & 10532850                  & 0,99552                 & 1,284 \\
                \hline
                gzip          & 10487387                  & 0,99984                 & 0,326 \\
                \hline
            \end{tabular}
            \caption{Randomizovaný soubor}
            \label{tab:perf2}
        \end{table}

        \begin{table}[!ht]
            \centering
            \begin{tabular}{|l|r|r|r|}
                \hline
                \sf Komprese  & \sf Výstupní velikost [B] & \sf Kompresní poměr [-] & \sf Čas běhu [s]\\
                \hline\hline
                huff.jar      & 6956466                   & 1,5073                  & 0,759 \\
                \hline
                bzip2         & 2012436                   & 5,2104                  & 0,913 \\
                \hline
                gzip          & 3012281                   & 3,4810                  & 0,429 \\
                \hline
            \end{tabular}
            \caption{Soubor s~anglickými texty}
            \label{tab:perf3}
        \end{table}

        \begin{table}[!ht]
            \centering
            \begin{tabular}{|l|r|r|r|}
                \hline
                \sf Dekompresor & \sf /dev/zero [s]     & \sf Anglický text [s]  & \sf /dev/urandom [s]\\
                \hline\hline
                huff.jar      & 0,477                   & 0,743                  & 0,733 \\
                \hline
                bzip2         & 0,042                   & 0,386                  & 0,779 \\
                \hline
                gzip          & 0,055                   & 0,088                  & 0,070 \\
                \hline
            \end{tabular}
            \caption{Rychlost dekomprese}
            \label{tab:perf4}
        \end{table}

        \paragraph{} Tabulka \ref{tab:perf3} ukazuje ta nejzajímavější čísla. Vidíme v~ní kompresi na reálných datech.
        Výsledky nejsou až tak překvapivé, co mne zarazilo je fakt, že moje implementace Huffmanova kódování dokáže
        v~rychlosti konkurovat známým kompresním programům jako je právě bzip2 a gzip. Vzhledem k~tomu, že s~takto
        nízkoúrovňovým programováním mám pramálo zkušeností (sáhnul jsem si na jednotlivé bity), a aplikace je napsána
        v~Javě -- to se může jevit jako handicap vzhledem ke konkurenci, tak jsou výsledky vyloženě překvapující.

        \paragraph{} Z~dekompresních testů v~tabulce \ref{tab:perf4} je vidět, že dekomprese by ještě snesla
        trochu optimalizace. U~kompletně randomizovaných dat se rychlost dekomprese potkává s~bzip2, zatím co
        gzip si svůj řádový náskok drží pro všechny typy dat.
        \pagebreak
        \paragraph{} Kompresní testy je možné reprodukovat následujícími skripty:
        \begin{lstlisting}
            $ for i in {1..5}; do
                time java -jar huff.jar -ef input; done
            $ for i in {1..5}; do time bzip2 -fk input; done
            $ for i in {1..5}; do time gzip -fk input; done
        \end{lstlisting}
        \paragraph{} A dekompresní testy:
        \begin{lstlisting}
            $ for i in {1..5}; do
                time java -jar huff.jar -df input.huf; done
            $ for i in {1..5}; do time bzip2 -dkf input.bz2; done
            $ for i in {1..5}; do time gzip -dkf input.gz; done
        \end{lstlisting}
    \chapter{Závěr}
        Výsledkem snažení je funkční nástroj pro kompresi dat s~použitím Huffmanova algoritmu s~příkazovým
        rozhraním. Co do výkonu implementace si myslím, že práce odpovídá studentovi druhého ročníku informatiky,
        i když je zde prostor pro zlepšení. Zejména v~dekodéru by se dalo zavést líné cachování kódů nebo
        jednorázové sestavení cache podobně jako v~kodéru namísto procházení stromu pro každý znak. Také by
        neuškodilo důslednější pokrytí testy. Vývoj byl pro mne naplňující a užitečný, bohužel ho musím zanechat
        -- čas je největší nepřítel.
\end{document}